\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage[haranoaji,deluxe,match,nfssonly]{luatexja-preset}
\usepackage{luatexja-otf}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{ascmac}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={bashスクリプト講習会 for OpenFOAMer},
  pdfsubject={オープンCAE勉強会@ネオ東京},
  pdfauthor={今野 雅 / IMANO Masashi (株式会社OCAEL・東京大学情報基盤センター客員研究員)}
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  commentstyle=\color{blue},
  rulecolor=\color{black},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numberstyle={\scriptsize},
  keepspaces=true,
  showstringspaces=false
}
\definecolor{grayColor}{gray}{0.2}
\lstdefinelanguage{BashScript}{
  language={bash},
  numbers=left
}
\lstdefinelanguage{OpenFOAM}{
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily},
  numbers=left,
  morecomment  = [s][\color{grayColor}]{/*}{*/},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{//},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{//!}
}
\lstdefinelanguage{DatFile}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  numbers=left,
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{Command}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{1}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\small\color{black}]{\#\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandLocal}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily\color{red}},
  frame={trbl},
  backgroundcolor={\color[gray]{0.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\lstdefinelanguage{CommandOutput}{
  basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
  frame={tb},
  backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
  morecomment  = [l][\color{blue}]{\#},
  morecomment  = [l][\color{magenta}]{\#\!}
}
\usepackage[tight,hang,sl,SL,small]{subfigure}
\usepackage{here}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{setspace}
\usepackage{../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../share/doc/LatexMacros}
\title{2020年9月27日オープンCAE勉強会@ネオ東京\\「bashスクリプト講習会 for OpenFOAMer」}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(株式会社OCAEL・東京大学情報基盤センター客員研究員)}
\date{2020年9月28日 Ver.2}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\section{はじめに}
\begin{spacing}{1.2}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAMの
  \href{https://www.openfoam.com/documentation/tutorial-guide/}{Tutorial Guide}
  では，
  最初のチュートリアルケースとして，
  cavityケースを取り上げているが，
  5つ解析条件で順次解析を進めていく．
\item
  cavityケースには，
  この5つの解析を自動的に行うシェルスクリプト\OFpath{Allrun}が用意されている．
\item
  cavityケース以外にも，
  OpenFOAMのチュートリアルには，
  \OFpath{Allrun}が用意されている場合が多く，
  \OFpath{Allrun}を実行すると，
  チュートリアルケースを自動実行する．
\item
  \OFpath{Allrun}は，
  OpenFOAMのアプリケーション実行コマンドを並べているだけでなく，
  変数や関数，制御文などの複雑な処理を含むものも多い．
\item
  \OFpath{Allrun}シェルスクリプトの読み方がわかれば，
  チュートリアルケースの処理手順がわかり，
  さらにシェルスクリプトを書けるようになれば，
  OpenFOAMの一連の処理を自動実行できるようになる．
\item
  また，
  バッチジョブシステムを持つスーパーコンピュータ(スパコン)などでは，
  通常シェルスクリプトで処理を指示する必要があるので，
  スパコンを利用する際にもシェルスクリプトの知識が必要となる．
\item
  本講習会では，
  \OFpath{cavity}ケースの\OFpath{Allrun}を題材に，
  Linuxで標準的に用いられるシェルであるbashのスクリプトの解析を行う．
\end{itemize}
\end{spacing}
\section{シェル}
\begin{spacing}{1.2}
\begin{itemize}
\item
  「シェル (英語: shell) はオペレーティングシステム (OS) のユーザーのた
  めにインタフェースを提供するソフトウェアであり、カーネルのサービスへ
  のアクセスを提供する。(中略)
  OSの内部（カーネル）とユーザーの間にある外殻であることから、このよう
  に呼ばれる。」\cite{Shell-Wikipedia}
\item
  コマンドライン・インターフェース(CLI)で用いられる主なシェル
  \begin{itemize}
  \item
    {\bfseries Bourne Shell (sh)}，作者: Stephen R. Bourne (AT\&Tベル研究所)\\
    UNIX初期のシェル．スクリプト言語として有用な機能を備えていた．
  \item
    {\bfseries C Shell (csh)}，作者: Bill Joy (バークレー．
    {\color{red} viの作者でもある})\\
    C言語的な文法を持ち，
    shに比べるとインタラクティブな機能に優れたので，
    cshやcshの拡張版のtcshは，
    ログインシェルとして一時期人気があったが，
    スクリプトとしては使いにくいこともあり，
    現在ではあまり使用されなくなった．
  \item
    {\bfseries Bourne-Again Shell (bash)}，
    作者: Brian J. Fox (Free Software Foundation)\\
    GNUプロジェクトによるBourne Shellのオープンソース実装．
    Bourne Shellの有用なスクリプト言語設計と，
    C Shell系のインタラクティブシェルの有用な機能を引き継いでいる．
    ほとんどのLinuxディストリビューション，Mac OSのデフォルトのシェル
    として採用されており，Windows Subsystem for Linuxでも使用される．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{spacing}
\section{cavityのAllrunを読み解くのに必要な主なbashコマンド}
\begin{itemize}
\item bash組込みコマンド\cite{Man_page_of_BASH}
  \begin{itemize}
  \item
    {\bfseries .(ドット) filename [arguments]}，または，{\bfseries source filename [arguments]}\\
    filename からコマンドを読み込み、現在のシェル環境の下で実行します。
  \item
    {\bfseries cd [dir]}\\
    カレントディレクトリを dir に変更します。
  \item
    {\bfseries echo [arg]}\\
    arg を空白で区切って出力し、最後に改行を出力します。
  \item
    {\bfseries exit [n]}\\
    ステータス n でシェルを終了させます。
  \item
    {\bfseries return [n]}\\
    指定した返り値 n で関数を終了させます。
  \end{itemize}
\item 外部コマンド 
  \begin{itemize}
  \item
    {\bfseries cp [options] file path}\\
    ファイルやディレクトリをコピーする \cite{Man_page_of_CP}
  \item
    {\bfseries mv [options] source dest}\\
    ファイルの移動 (や名前の変更) を行う \cite{Man_page_of_MV} 
  \item
    {\bfseries sed}\\
    テキストのフィルタリング、変換用のストリームエディタ \cite{Man_page_of_SED}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{cavityチュートリアルのAllrun}
\subsection{cavityチュートリアルの実行内容}
\begin{itemize}
\item
  cavityケースの\OFpath{Allrun}は，
  以下の5つの解析を順次自動的に行う．
  \begin{enumerate}
  \item
    $Re$数=10，20$\times$20分割の等間隔格子 (cavity)  
  \item
    $Re$数=10，41$\times$41分割の等間隔格子 (cavityFine)
  \item
    $Re$数=10，20$\times$20分割の非等間隔格子 (cavityGrade)
  \item
    $Re$数=100，20$\times$20分割の非等間隔格子 (cavityHighRe)
  \item
    $Re$数=10， 20$\times$20分割の等間隔格子，領域クリップ (cavityClipped)
  \end{enumerate}
\item
  また，
  格子を細かくするcavityFineケースや，
  $Re$数を上げたcavityHighReケースは，
  元々のcavityケースから自動的に生成している．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{cavityチュートリアルのAllrunのソース}
\begin{itemize}
\item
  以下のように，
  結構複雑なシェルスクリプトになっているので，
  このスクリプトが読解できれば，
  他のチュートリアルのスクリプトは概ね読解できる．
\item
  また，
  このレベルのシェルスクリプトが書けるようになれば，
  OpenFOAMの処理の自動化はある程度できると考えて良い．
\end{itemize}
\vspace{-7mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={Allrun},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{OpenFOAM-v2006/tutorials/incompressible/icoFoam/cavity/Allrun}
\clearpage
\subsection{cavityチュートリアルのAllrunの実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## cavityチュートリアルのAllrunの実行
cp -r $FOAM_TUTORIALS/incompressible/icoFoam/cavity ./ # cavityチュートリアルのコピー
./Allrun # Allrun実行
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={CommandOutput},caption={Allrunの実行結果(抜粋)},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={1-14}]{OpenFOAM-v2006/tutorials/incompressible/icoFoam/cavity/log.Allrun}
\clearpage
\subsection{cavityチュートリアルのAllrunのデバッグ用実行}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## cavityチュートリアルのAllrunのデバック用実行
bash -x ./Allrun # "bashに x スクリプト名"で実行すると，トレース出力が得られる
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={CommandOutput},caption={bash -x ./Allrunの実行結果(抜粋)},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={1-22}]{OpenFOAM-v2006/tutorials/incompressible/icoFoam/cavity/log.Allrun.bash_-x}
\section{cavityチュートリアルのAllrunの解説}
\subsection{SheBang}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={1-9}]{run/Allrun}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    \verb|/bin/sh| の実体は，
    OSや環境によって以下の場合があるので，
    どの環境でも実行できるようにするには，
    本来bash拡張を使わないようにするべきである．
    \begin{itemize}
    \item
      bash(ほとんどの場合)
    \item
      Bourne shell(今はあまり無いと思う),
    \item
      dash(DebianAlmquist shell．Ubuntuの場合) 
    \end{itemize}
  \item
    ただし，
    bashには便利な機能も多いので，
    bash拡張を使う場合も多い．
    その場合には，
    SheBangを \verb|#!/bin/bash| として，
    予めbashを使うことを明示したほうが良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{実行ディレクトリへの移動}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={11-30}]{run/Allrun}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={11-11,30-46}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{実チュートリアル実行関数群の定義}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={48-65}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{実行するケースの定義}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={67-70}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{シェル関数runMapFieldsの定義}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={72-81,110-110}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{echoコマンドによる文字列表示}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={82-90}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{ケース間の場の補間}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={92-109}]{run/Allrun}
\begin{tips}
  bash拡張では，\verb|command > word 2>&1|は，
  \verb|command &> word|，
  または，
  \verb|command >& word| のように簡潔に書くことができる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{cavityFineケースの設定関数}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={124-143}]{run/Allrun}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={130-130,135-137,143-153}]{run/Allrun}
\begin{tips}
\begin{itemize}
\item
  \verb|temp.$$|はプロセスID毎にユニークとなるので，一時ファイル名として使用している．
\item
  外部コマンド\verb|mktemp|でも，一時ファイル名を作成する事が可能である．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{変数の削除}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={171-177}]{run/Allrun}
\begin{tips}
\begin{itemize}
  ドットコマンドで実行したスクリプトにおいて，
  変数が定義されている可能性もあるので，
  これから使用する変数を念のため削除しておく．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{forコマンド}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={179-188,269-269}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{caseコマンド}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={190-209}]{run/Allrun}
\vspace{-5mm}
\begin{tips}
  最後のpatternとして *) を指定すると，
  どれにもマッチしなかった場合の処理が可能となる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{blockMeshの実行}
\subsubsection{サブシェル・制御演算子}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={211-227}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsubsection{runApplication関数}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={211-211,227-233}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{caseコマンドでの|(縦棒，パイプ)}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={235-248}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{変数への代入}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={250-259}]{run/Allrun}
\clearpage
\subsection{コマンド置換}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={261-268}]{run/Allrun}
\begin{tips}
\begin{itemize}
\item
  Bourne shellには \verb|$(command)|型のコマンド置換は実装されていないので，
  本来のBourne shellに対応するには，
  バッククォートを用いたコマンド置換
  \verb|`command`|を用いる必要がある．
\item
  ただし，
  \verb|/bin/sh|として起動されるbashや，
  Ubuntuでの\verb|/bin/sh|の実体であるdashは，
  POSIX準拠のシェルであり，
  その場合には\verb|$(command)|型のコマンド置換が使用できる．
\end{itemize}
\end{tips}
\section{RunFunctionsにおけるgetApplication関数の解説}
\subsection{シェル関数getApplicationのソース}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={RunFunctions},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={180-200}]{OpenFOAM-v2006/bin/tools/RunFunctions}
\clearpage
\subsection{シェル関数getApplicationの定義}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={180-191,261-261}]{run/RunFunctions}
\clearpage
\subsection{system/controldictでのapplication値を位置パラメータにセット}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={192-206}]{run/RunFunctions}
\begin{tips}
  もし，application値に\verb|"ico Foam"|等と空白文字が含まれた場合，
  空白文字を境に位置パラメータが\verb|$1="ico"|，\verb|$2="Foam"|と別々にセットされ，
  位置パラメータ数が2以上となるので，後の処理でエラーとなる．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ifコマンドによる位置パラメータ数の検査}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={208-228,232-232,260-260}]{run/RunFunctions}
\clearpage
\subsection{echoコマンドによる位置パラメータの出力}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={229-235}]{run/RunFunctions}
\clearpage
\subsection{エラーメッセージの出力}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={237-244}]{run/RunFunctions}
\begin{tips}
  慣例的に，
  エラーは標準エラー出力に送ることになっているので，
  echoの標準出力を標準エラー出力にリダイレクトしている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{falseの出力}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={246-251}]{run/RunFunctions}
\clearpage
\subsection{返り値1で関数終了(異常終了)}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={253-259}]{run/RunFunctions}
\section{RunFunctionsにおけるrunApplication関数}
\begin{itemize}
\item
  今回の講習会では解説を省略する．
\item
  bashのman page\cite{Man_page_of_BASH}等を参考に，
  各自解読をされたし．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={RunFunctions},basicstyle={\scriptsize\ttfamily},linerange={203-257}]{OpenFOAM-v2006/bin/tools/RunFunctions}
\section{まとめ}
\begin{spacing}{1.4}
\begin{itemize}
\item
  シェル，主なbashコマンドを概説した．
\item
  cavityのAllrun，および，RunFunctionsのgetApplication関数を解説した．
\item
  自主的にハンズオン講習を行いたいという場合には，
  2016年8月20日第46回オープンCAE勉強会＠富山に行われた，
  中山勝之氏による「OpenFOAMユーザーのためのシェルスクリプト入門」
  \cite{中山勝之_OpenFOAMユーザーのためのシェルスクリプト入門}
  が大変有用であるので，
  各自参照されたし．
\item
  bashのman page\cite{Man_page_of_BASH}はかなり長いが，
  ざっと一読すると理解が進むので，
  各自参照されたし．
\end{itemize}
\end{spacing}
\input{../../share/doc/copyright_subsec.tex}
\bibliographystyle{plainurl}
\bibliography{../../share/doc/references.bib}
\end{document}
